傻仔先買中資股收息？

【投資收息 避開中資股？】

近期中國股市受挫，導致股息收益率上漲，熱愛收息股的投資者難免會心動。投資中資股收息之前，除了要留意匯率風險，以下因素亦很值得深思。

中資企業的管理層質素

一間公司的管理層理應向所有股東負責，但現實中，大股東可以運用其控制權來左右管理層的決定，甚至公司的未來發展方向。可是，這發展方向卻又未必會將小股東的利益納入考慮，而類似的情況就有絕大可能出現在中資企業上，只是大股東為的未必是金錢利益，而是政治利益。

國企當然會以中國政府的利益為依歸，但即使是大多數中資私企，亦很大機會與中國政府有著緊密的關係。中國證監會在去年9月所修訂的《上市公司治理准則》中，第五條便指明「在上市公司中，根據《公司法》的規定，設立中國共產黨的組織，開展黨的活動」，以及「上市公司應當為黨組織的活動提供必要條件。」

換句話說，即使是私營企業，國家任務或會優先於企業自身的營運宗旨。經濟維穩絕對是中國政府目前重要的任務之一。假設政府為平息農村失業人口的怨氣而大搞低回報的基建工程，並提議私企注資參與，到底這些中資私企的管理層會先考慮企業策略，抑或官商關係，見仁見智。

再投資不善，造成價值消失

至於派息政策方面，大多數公司都不會持續派發100％盈利，為人熟識的建設銀行（）便是一例。在2011年至2018年這8個財政年度，建設銀行的派息比率從未超越40％，實際上最高亦只有33.3％（2014年） 。

公司派發的股息是股東直接收取的回報，而保留盈利亦是股東的權益。理論上，管理層將保留盈利投入營運活動，是間接地為所有股東再投資。即使公司只是將保留盈利投資於定期存款，企業的價值亦會因保留盈利的累積而隨時間上升，而這價值增長理應會反映在長線股價表現之上。

有效的再投資理應可為股東增加價值，而最實際的量度工具就是股價的長線走勢，或市值的增減。到底市值要增加多少才可證明管理層的再投資策略比股東自行另覓投資更有成效呢？隨便作個武斷的數值是沒有意義的，但最起碼也要有正數增長才算得上是合理。

那麼，建行在這方面的表現又如何呢？單論過去8個財政年度，建行股價基本上只是隨大市上落而波動。事實上，這情況並不只限於建行，市場上存在更多的例子。

（來源：Yahoo! Finance；，淺藍線為HSI）

高息信託＆高增長股

若熱衷投資中資股，卻憂慮管理層質素的影響，散戶投資者又可如何部署呢？

・投資信託形式的股票
上市信託，包括REITs和商業信託，多數都會偏向派高息。一眾中資股中，越秀房產信託（）便是一例，其派息政策按信託契約訂明為分派最少90％的可分派收入總額，過去五年的平均股息回報率亦有近6.8％。投資於派息比率接近100％的上市信託，投資者更能直接受惠於公司的營運成果，減低管理層為股東再投資的風險。

・投資高增長的股票
假設外圍因素非常利好，帶動整體經濟增長，個別企業的業務或會有非常強勁的增長。盈利增長力強，派息比率維持不變，早期進場的投資者的實際股息回報率便會大大提高。若這強勁增長的額外回報足以抵銷投資者因管理層質素偏差而需承受的額外風險，進場搭個順風車亦無妨。然而，如果在業務成長並推高股價前挑選出這些具高增長潛力的公司，卻是另一個投資大難題。

市場存在更好選擇？

股息投資基本上只有兩個方向：
・揀高息股
・揀股息增長股

前者業務多數欠增長，管理層欠缺新投資項目，便分派大部分盈利 。後者反映管理層仍有不少心水投資項目，因此保留部分盈利，用作再投資。再投資成功或可保持可觀的股息增長，長線總回報甚至可拋離高息股。至於再投資的成功率高低，最決定性的因素就是管理層的質素。除非投資者對個別中資企業的管理層有著龐大的信心，否則沒有必要承受額外風險，尤其當市場上有更多管理質素較佳的選擇，例如友邦保險（）。

－－－－－
文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

留名

其實唔洗留名，sub左你好耐

多謝支持

巴打每次打一篇咁有內容既文章
包括資料搜集要幾耐
btw adore

係咪不買中資股為妙？

最終都係考你眼光，你買到融創、茅台，一樣賺到笑，唔想冒險咪買ETF

多謝讚美

睇心情同思維

有時諗得出個完整大綱就應該2-4個鐘連埋改字改句型

如果真係好中意中資/睇好中國經濟再上
都可以買etf

同意

但我就係持有939

擺下收下息

點睇恒隆 13.8入左d. 睇好租金會持續上升

939高位買落走唔到

一樣

lm

sub 左比留左名

睇好咪繼續持有

點解會發生
除非重上30000
可能等返5-10年先返家鄉

經常見到你

要交稅俾中共賺，不了

傻仔
勇者王

如果係買 不受政策/人民幣匯率影響較少的股票

Criticise China=minus 50
Like= minus 20
comment=minus 30
樓上班人唔洗再去旅行

True

街已仆

派息比率唔夠都攞出黎講？
你搵間銀行派息多過50%黎睇下

JP MORGAN 都係30% 左右

管理層既責任係提升ROE 。 股價市值呢D表外野事實上唔係佢地既責任，係市場既責任。

巴打我建議你分析個別股票時要先睇埋其他國家個同類型股票先。 另外finance 底都要補補佢

巴打
你講嘅野 換落 港資 日資 美資 都得喎

你自己計下下面呢堆銀行既派息比率，我都建議你睇下其它國家既同類型股票先

十幾前939仲係4，5蚊嗰陣就買得過
依家？不了

HSBC?
i think his points is that Chinese management not trustable
and 939 is a case
and share price is an indication
like you see Heng Seng Bank
they are better

其實唔止中資股，就算係本地家族企業都有呢個問題
所以係唔加息/減息情況下買Reits真係最明智
同埋你會明點解煤氣咁多人追捧，起碼年年十送一先

買REITs 同 SS 先係對股東最有保障

435, 778, 823, 6823

持有435 778

持有823 778

股價唔一定會反映內在價值，尤其係個市場係充滿有錢大媽

HSBC 呢D就唔好拿出黎講啦 肉酸死

點解一定要用返銀行股比，我建議你食下豬腦補補你個豬腦

樓主邊句說話有講到管理層要提升股票市值？
唔該出嚟笑柒人之前用下腦，評估下自己說話有無說服力，有無資格笑人先啦

唔講以為你係乜撚財經界鉅子
[black]結果原來係隻閱讀理解都未撚識既小學雞[/black]

息率高=平
平係有佢原因

機構投資者係好聰明

唔知finance界小學雞鉅子點睇
原來而家小學都有教finance，好威威豬呀

紅字果part小學雞講得幾有point

文中見到YAHOO 幾隻字
嚇到我以為邊個yahoo 財演blogger 咁夠疆講真話

樓上有人話 美資 港資都有類似問題
係 100% bullshit
暫時見唔到 美資同港資設有黨委

加油樓主 己Sub

Depends la
in longer term price will close value

有down連登直接-500

食左春藥

“公司派發的股息是股東直接收取的回報，而保留盈利亦是股東的權益。理論上，管理層將保留盈利投入營運活動，是間接地為所有股東再投資。即使公司只是將保留盈利投資於定期存款，企業的價值亦會因保留盈利的累積而隨時間上升，而這價值增長理應會反映在長線股價表現之上。

有效的再投資理應可為股東增加價值，而最實際的量度工具就是股價的長線走勢，或市值的增減。到底市值要增加多少才可證明管理層的再投資策略比股東自行另覓投資更有成效呢？隨便作個武斷的數值是沒有意義的，但最起碼也要有正數增長才算得上是合理。”

你理解下呢段說話係想講咩，quote 個股價圖出黎又係想講咩。

係咁話人小學雞唔代表你講既野係有道理D

仲未柒夠，邊撚度有講呀小學雞

人地中心思想係股價增幅係管理層管理得好既by-product，俾你屈到人地話公司管理層責任係提升股價

係都要出嚟柒

識"finance"呢隻字唔等於識finance
正如識睇字都唔等於理解人地既文字

人地話隻股派息比例唔高，你又要屈喺銀行股入面比較，點解買收息股一定要買銀行股？
柒撚埋，仲學人講finance

咁美股都要30%啦

中資應該不多哩啲

其實好撚毒
分分鐘講錯野成世都無得上網

唔係派息高低問題

係佢無派出黎果舊無被善用

長線市值增減係量度長線表現嘅

如果隻野10年都無升幅，即係市場一定都無price in 佢保留咗嘅盈利嘅價值累積

的確股價未必反應價值
但7-8年時間已算長線，長線都一直被低估，某程度上反映市場一直有一定嘅隱憂

有句野：
In the long run we are all dead

7-8年已足夠地長

更大問題其實係管理層

的確係

但情況在中資更嚴重

沽空好大風險
唔買咪算

好似搞亂咗

係中資管理層靠唔住
-》唔好買中資

如果一定要買
-》除非好睇好增長，
否則應保持割禾青心態，
唔好留太多錢比啲隨時再救國嘅管理層-》保留利潤低-〉派息比率高

哩堆中資內銀野好多人買

大致係咁仲要考慮埋行業

內銀根本係中共荷包

咁1038/2 果啲又真係有增長嘅

都係一種取捨
高息 vs 增長

長線理應會反映價值

富時有個指數好似係咁track

港資都係等仆街
李家就真係先見之明

美國商界都叫有談判力啦 因為有民主
可以錢債票商

係中國基本上商界=政府=商界

Agree

仲惡過送中
推得成

香港玩完

短炒 仆你個街一個政策就fall 點撚樣預

留錢係要做風險管理。大型銀行風險管理一定優先於利潤。 建議樓主睇下當年德國瑞士2間銀行倒閉既成因，睇下BASEL REGULATION
(雷曼當然要睇埋)

事實上你再望真D現金流量表，大部分大型銀行都唔會有一個好穩定既經營現金流。事因銀行D錢有好多要用黎買賣債券，借貸，仲要留現金唯持tier 1 capital , 槓桿比率符合要求等。內銀派息已經算係好大方，已經連續N年股息增長(RMB結算)。 當然你要拿HSBC 呢D半生不死強行派息既黎比就算數巴啦

要講內銀既股價殘既原因，除左市場不理性，最大可能就係壞帳問題(坊間估有可能高達3－4%)。

但是否國有，是否共產黨做大股東就絕對唔會係問題之一，甚至係優勢黎。 TOO BIG TO FAIL

無人想聽你d 高見，訓啦柒頭

2588

如果港股 etf係未得盈富基金為首選？

東匯35啦
本地薑

盈富好多中資

美股都好似有隻

3110 貼恆指 高息過盈富

405
穩步上揚！ 值得持有
雖然升得慢一點，但派息可觀

LM

其實美股派息點解又要收稅
本身入得retained earnings唔係已經收左一次稅?
之後派息又再收30% dividend tax

唔守唔硬碰冇問題，但我唔撚明點解有人借機帶風向，話唔好再搞連儂牆

推

會唔會收集咗好多高息內銀

其實有無得揀收息收人民幣

其實應該係香港比較特別 唔收

係，大部分地區都有收
佢要收就無咩點解
個市場夠多人參與咪用嚟搵錢

如其話考眼光，更加似睇運

939 is $9.39

依家入 有50% 水位

香港係收息天堂

每個投資人都需要有自己嘅投資理念
無買到某隻爆升唔一定係無眼光

It’s so difficult actually
i think most people just don’t realise they need to improve their mindset

巴老都有講過
個人能力以外嘅野 走咗寶 都不必自責